\chapter{Vida Mútua}

\emptypage

\problemAnswerDiagram
  {vida_mutua}
  {vida_mutua.1}
  {Se Preto conseguir resgatar as pedras marcadas, ele fará pontos?}
  {\emph{Correto.} Já que nenhum dos lados conseguirá jogar em A ou B, já que é auto-atari, ninguém faz pontos nesta região. Grupos que permanecem no tabuleiro sem pontos, em geral, são chamados de vida mútua, ou, mais comumente, \emph{seki}.}
  {\emph{Variação.} Se Branco conseguir conectar aqui, finalmente, ele fará pontos. No caso, serão 8 pontos.}

\problemAnswerDiagram
  {vida_mutua}
  {vida_mutua.2}
  {Qual é a melhor maneira de Preto resolver a situação das pedras prestes a serem capturadas?}
  {\emph{Correto.} Ao cortar, Preto estabelece um olho e impossibilita que Branco consiga colocá-lo sob atari com A, pois seria auto-atari para Branco.}
  {\emph{Variação.} É sempre possível fazer tenuki. Branco então terá a possibilidade de fazer 11 pontos.}

\problemAnswerDiagram
  {vida_mutua}
  {vida_mutua.3}
  {Aqui há mais valor do que somente um seki.}
  {\emph{Correto.} Se Preto jogar em A, será um seki. Mas por que não fazer pontos quando podemos capturar tudo com 1?}
  {\emph{Variação.} Se Branco jogar em 1, já que Preto não pode mais jogar em A, Branco capturará toda a região! Preto estaria em atari se jogasse em B nessa situação. Branco A também funcionaria, ao invés de 1.}

\problemAnswerDiagram
  {vida_mutua}
  {vida_mutua.4}
  {No canto, sekis podem ser um pouco mais estranhos ou peculiares. E, mencionando coisas estranhas, há outras maneiras ainda mais raras de se permanecer no tabuleiro, como duplos e triplos kos, e ``vidas eternas''.}
  {\emph{Correto.} Branco não pode fazer nada no canto pois seria auto-atari. Mas Preto não conseguirá capturar nada, então ninguém faz pontos.}
  {\emph{Incorreto.} Branco joga no ponto-chave preto e estabelece um olho. Quando quiser, ele poderá jogar em A ou B para capturar as pedras pretas.}


\problemAnswerDiagram
  {vida_mutua}
  {vida_mutua.5}
  {Estudar formas mortas é de extrema importância.}
  {\emph{Correto.} A não ser em caso específico no canto conhecido como ``bent four in the corner'', ou quatro curvado no canto, a forma de 4 pedras que existiria no caso de Branco jogar A ou B não é forma morta. Mas Preto não pode jogar em A ou B, caso contrário teríamos realmente uma forma morta de 3 pedras.}
  {\emph{Incorreto.} Ao jogar em 1, Branco forçará Preto a se conectar em A mais tarde, devido ao atari de B.}