\chapter{Recaptura}

\emptypage

\problemAnswerDiagram[%
  sgf folder      = liberdades/recaptura,
  sgf filename    = recaptura.1,
  problem text    = {É possível capturar algo branco? Ou seria suicídio?},
  answer text one = {\emph{Correto.} Sim, é possível capturar duas pedras brancas. Em seguida, a pedra preta que efetua a captura estará imediatamente em atari, e, assim, Branco terá a opção de uma contra- ou recaptura.},
  answer text two = {\emph{Variação.} Caso Preto opte por não capturar, Branco pode salvar as pedras e deixar seu adversário com fraquezas no exterior. Isso não quer dizer que não capturar seja um erro, pois pode haver outros movimentos mais importantes no tabuleiro.},
]

\problemAnswerDiagram[%
  sgf folder      = liberdades/recaptura,
  sgf filename    = recaptura.4,
  problem text    = {Se forem 3 ou mais pedras, o padrão de recaptura muda?},
  answer text one = {\emph{Correto.} O princípio é o mesmo. Branco pode recapturar, mas Preto acaba se conectando e preserva a iniciativa.},
  answer text two = {\emph{Incorreto.} Se Preto jogar outro movimento, Branco pode jogar em 2 para capturar o grupo preto à direita.},
]

\problemAnswerDiagram[%
  sgf folder      = liberdades/recaptura,
  sgf filename    = recaptura.3,
  problem text    = {Tanto Preto quanto Branco estão em estados terminais.},
  answer text one = {\emph{Correto.} Preto captura, e, depois, Branco pode recapturar. De todo modo, o grupo branco é capturado. É, em essência, um corrida de captura do tipo ``olho vs sem olho'', o que veremos mais à frente. Se houver um ataque severo contra A mais à frente, recapturar em 2 para Branco pode forçar uma outra corrida entretanto.},
  answer text two = {\emph{Incorreto.} Preto está sob atari, então Branco pode capturar tudo com 2.},
]

\problemAnswerDiagram[%
  sgf folder      = liberdades/recaptura,
  sgf filename    = recaptura.5,
  problem text    = {O extremo canto, nas coordenadas 1-1 e 2-1, é sempre muito peculiar.},
  answer text one = {\emph{Correto.} Branco recaptura, mas este não é o fim da sequência.},
  answer text two = {\emph{Continuação.} Como a recaptura termina no ponto 1-1, Preto pode recapturar a recaptura. Branco acaba com somente 1 olho, o que é insuficiente para viver incondicionalmente no tabuleiro.},
]

\problemAnswerDiagram[%
  sgf folder      = liberdades/recaptura,
  sgf filename    = recaptura.2,
  problem text    = {Branco joga a pedra marcada com o objetivo de separar os grupos pretos. Mas funciona mesmo?},
  answer text one = {\emph{Correto.} Preto pode utilizar de uma recaptura para impossibilitar o corte.},
  answer text two = {\emph{Incorreto.} Desta maneira, Branco conecta as pedras de corte ao exterior.},
]